%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 
\cleardoubleoddpage%  Make sure to start each chapter on a new odd page
\chapter{Vergleich bestehender Systeme}
\label{sec:example}
Im Zuge der Entwurfsphase des NSP-Solvers wurde eine Literaturrecherche zu bestehenden 
Systemen und Ansätzen durchgeführt. Auf ähnliche ASP-basierte Implementierungen im Gesundheitssektor wird in den nächsten Punkten eingegangen.

\section{Das ASP-basierte Nurse Scheduling System an dem Krankenhaus der Universität von Yamanashi}
An dem Krankenhaus der Universität von Yamanashi wurde ein \textit{Nurse Scheduling System} mit Clingo umgesetzt. 
Dabei wurden Einschränkungen wie \textit{Workdays}, \textit{Weekly Rest Days}, \textit{Requested Shifts}, \textit{Average Working Hours}, \textit{Consecutive Workdays}, \textit{Shift Frequency} sowie \textit{Daily Staffing} berücksichtigt. Das dort entwickelte System wird als Web-Service bereitgestellt, was Pflegeleitungen erlaubt, über den Browser Dienstpläne zu erstellen und zu modifizieren. Fokus der Arbeit war das Erstellen von komplexen Dienstplänen alle vier Wochen \parencite{nabeshimaASPbasedNurseScheduling2026}.

Die Applikation unterstützt nicht nur die automatische Erstellung von Dienstplänen, sondern auch eine interaktive Nachbearbeitung und Anpassung bestehender Pläne. Pflegeleitungen können einzelne Schichten manuell ändern, gewünschte oder unerwünschte Dienste definieren sowie bestimmte Zuweisungen fixieren, damit diese bei späteren Optimierungsschritten erhalten bleiben. Dies ist besonders relevant, da in der Praxis häufig kurzfristige Änderungen durch Krankheitsausfälle oder andere unvorhersehbare Ereignisse auftreten und somit ein \textit{Rescheduling} erforderlich wird \parencite{nabeshimaASPbasedNurseScheduling2026}.

Ein weiterer Kernaspekt des Systems ist die Minimierung unnötiger Änderungen an bereits bestehenden Dienstplänen. Dadurch soll der Aufwand für die Überprüfung der Pläne reduziert und vermieden werden, dass Pflegekräfte ständig über größere Änderungen informiert werden müssen. Zur Umsetzung dieses Ansatzes wird die Methode \textit{Large Neighborhood Prioritized Search (LNPS)} eingesetzt. Im Gegensatz zu klassischen Verfahren der Minimal Perturbation werden dabei bestehende Schichtzuweisungen bevorzugt beibehalten, ohne sie jedoch vollständig zu fixieren. Dadurch bleibt die Lösung flexibel genug, um weiterhin Optimierungen durchführen und neue Randbedingungen berücksichtigen zu können. Die Priorisierung wird mithilfe von Heuristiken des ASP-Solvers \textit{Clingo} umgesetzt \parencite{nabeshimaASPbasedNurseScheduling2026}.

\section{ASP-basierte Nurse (Re)Scheduling-Ansätze in einem italienischen Krankenhaus}
Für ein italienisches Krankenhaus wurde ein ASP-basierter Ansatz zur Lösung des \textit{Nurse Scheduling Problems} entwickelt. Dabei werden Dienstpläne für ein gesamtes Jahr mit drei verschiedenen Schichttypen (Früh-, Spät- und Nachtschicht) erstellt. Berücksichtigt werden unter anderem Einschränkungen bezüglich der maximalen Arbeitsstunden pro Jahr sowie Vorgaben zur Häufigkeit bestimmter Schichtarten. Ein besonderer Fokus der Arbeit lag auf der Optimierung der ASP-Kodierung, da frühere Ansätze durch große Aggregate die Effizienz moderner ASP-Solver negativ beeinflussten. Die neue Kodierung berücksichtigt deshalb nur Kombinationen von Werten, die zu gültigen Dienstplänen führen können, wodurch die Suchraumreduktion verbessert wird \parencite{alvianoNurseReschedulingAnswer2019}.

Zur Evaluierung wurden die ASP-Solver clingo und wasp eingesetzt und zusätzlich mit SAT-, MaxSAT- sowie ILP-basierten Ansätzen verglichen. Die Ergebnisse zeigen, dass insbesondere \textit{clingo} mit der erweiterten ASP-Kodierung die besten Laufzeiten erzielt. Während frühere Kodierungen mehrere Minuten bis Stunden benötigten, konnten mit der verbesserten Variante Dienstpläne deutlich schneller berechnet werden. Auch die Skalierbarkeit wurde untersucht, indem Instanzen mit bis zu 164 Pflegekräften betrachtet wurden \parencite{alvianoNurseReschedulingAnswer2019}.

Neben der eigentlichen Dienstplanung wurde auch das \textit{Nurse Rescheduling} untersucht, das kurzfristige Ausfälle von Pflegekräften berücksichtigt. Ziel des Ansatzes ist es, bestehende Dienstpläne möglichst wenig zu verändern, um organisatorischen Aufwand und Unzufriedenheit bei den Mitarbeitenden zu minimieren. Dafür werden neue Dienstpläne berechnet, die sowohl die ursprünglichen Anforderungen als auch die kurzfristigen Abwesenheiten berücksichtigen. Die Experimente zeigen, dass die ASP-basierten Ansätze auch für solche Rescheduling-Szenarien einsetzbare Lösungen innerhalb weniger Sekunden bis Minuten berechnen können \parencite{alvianoNurseReschedulingAnswer2019}.

\section{Ein ASP-basiertes Rehabilitationsplanungssystem für die ICS Maugeri}
Für die Rehabilitationskliniken der ICS Maugeri in Italien wurde ein ASP-basiertes System zur automatischen Erstellung von Rehabilitationsplänen entwickelt. Das System adressiert das \textit{Rehabilitation Scheduling Problem} und plant physiotherapeutische Sitzungen für Patienten sowie die Zuweisung geeigneter Therapeuten. Dabei werden unterschiedliche Anforderungen berücksichtigt, zum Beispiel die Qualifikationen der Therapeuten, gesetzliche Arbeitszeiten, Mindestbehandlungszeiten, Raumkapazitäten, Patientenpräferenzen sowie eine faire Verteilung der Arbeitslast \parencite{cardellini2023solvingrehabilitationschedulingproblems}.

Das System ist in zwei aufeinanderfolgende Phasen unterteilt. In der ersten Phase, dem sogenannten \textit{Board}, werden Patienten passenden Therapeuten zugewiesen, wobei insbesondere Arbeitszeiten und Mindestbehandlungsdauern berücksichtigt werden. In der zweiten Phase, dem \textit{Agenda}-Schritt, werden anschließend konkrete Termine, Start- und Endzeiten sowie verfügbare Räume für die Therapiesitzungen geplant. Zusätzlich werden Präferenzen der Patienten hinsichtlich bevorzugter Tageszeiten einbezogen. Beide Phasen wurden mithilfe separater ASP-Encodings mit dem Solver \textit{Clingo} umgesetzt \parencite{cardellini2023solvingrehabilitationschedulingproblems}.

Ein zentraler Aspekt des Systems ist die Möglichkeit zur manuellen Nachbearbeitung der Planung. Zwischen den beiden Phasen können Koordinatoren die im Board-Schritt erzeugten Zuweisungen überprüfen und bei Bedarf anpassen, bevor die eigentliche Terminplanung durchgeführt wird. Dieses Vorgehen orientiert sich am bisherigen manuellen Prozess der Kliniken und stellt sicher, dass medizinisches Personal weiterhin Kontrolle über die endgültige Planung behält \parencite{cardellini2023solvingrehabilitationschedulingproblems}.

Das System wurde mit realen Daten aus den Kliniken Genova Nervi und Castel Goffredo evaluiert sowie zusätzlich anhand Benchmarks auf Skalierbarkeit untersucht. Zur Verbesserung der Performance wurden domänenspezifische Optimierungen eingesetzt, die insbesondere das Grounding reduzieren. Für die meisten Instanzen konnten optimale Lösungen innerhalb weniger Sekunden berechnet werden \parencite{cardellini2023solvingrehabilitationschedulingproblems}.



%% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
